@incollection{courtine1997a,
  author = {Courtine, Nicole},
  title = { Sainte Reine et la tradition écrite, la Passio S. Regioe »},
  note = {dans},
  editor = {Dominique Julia, Philippe Boutry},
  publisher = {le Cerf},
  date = {1997},
  pages = {29–60},
  language = {fr},
  booktitle = {Reine au Mont Auxois, culte et pèlerinage des origines à nos jourrs},
  address = {Paris}
}
@incollection{courtine2000a,
  author = {Courtine, Nicole and Poteau, Éric},
  title = { Saint Omer, légende et représentations »},
  note = {dans},
  editor = {Yves-Marie Hilaire, Nicolette Logié},
  publisher = {CNRS-Éditions},
  date = {2000},
  pages = {49–74},
  language = {fr},
  booktitle = {La Cathédrale de Saint-Omer. 800 ans de mémoire vive},
  address = {Paris}
}
@incollection{fouch1998a,
  author = {Fouché, Nicole},
  title = { Un modèle américain de conquête des marchés extérieurs : le commerce américain à Paris entre les deux guerres »},
  note = {dans},
  editor = {Catherine Pouzoulet, Jacques Portes},
  publisher = {Presses universitaires de Lille},
  date = {1998},
  pages = {20–35},
  language = {fr},
  booktitle = {Des modèles nord-américains en question},
  address = {Lille}
}
@incollection{cristofoli1999a,
  author = {Cristofoli, Pascal},
  title = { La base de données relationnelle » Administrateurs de la santé au XIXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {J. Magaud, M.Gribaudi},
  date = {1999-09},
  publisher = {Annexes},
  pages = {107–138},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Action publique dans les domaines sanitaire et social en France - 1800 à 1900, rapport final convention de recherche MIRE-INED},
  address = {Paris}
}
@incollection{cristofoli1999b,
  author = {Cristofoli, Pascal},
  title = { Les bureaux et les dossiers du Ministère de l’Intérieur au XIXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {J. Magaud, M.Gribaudi},
  date = {1999-09},
  publisher = {Annexes},
  pages = {74–106},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Action publique dans les domaines sanitaire et social en France - 1800 à 1900, rapport final convention de recherche MIRE-INED},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourdelais2000a,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { L’inégalité sociale face à la mort : l’invention récente d’une réalité ancienne »},
  note = {dans},
  editor = {Leclerc, A. and Fassin, D. and Grandjean, H. and Kaminski, M. and Lang, T.},
  publisher = {Inserm-La Découverte},
  date = {2000},
  pages = {27–39},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Inégalités sociales de santé}
}
@incollection{bourdelais2000b,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { La politica di sanita publica in Francia nel XIX secolo »},
  note = {dans},
  editor = {Eugenia Tognotti, Lucia Pozzi},
  publisher = {Edes},
  date = {2000},
  pages = {185–194},
  language = {it},
  booktitle = {Salute e malattia fra ‘800e ‘900 in Sardegna e nei paesi dell’Europa Mediterranea},
  address = {Sassari}
}
@incollection{bourdelais1999a,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { La santé et l’espérance de vie »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-François Sirinelli, Jean-Pierre Rioux},
  publisher = {Hachette},
  date = {1999},
  pages = {232–236},
  language = {fr},
  booktitle = {La France d’un siècle à l’autre (1914-2000), Dictionnaire critique},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourdelais1999b,
  author = {Bourdelais, Patrice and Jean-François Sirinelli, Jean-Pierre Rioux and sld},
  title = { Les âges de la vie »},
  note = {dans},
  publisher = {Hachette},
  date = {1999},
  pages = {798–805},
  language = {fr},
  booktitle = {La France d’un siècle à l’autre (1914-2000), Dictionnaire critique},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourdelais1998a,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { Les épidémies »},
  note = {dans},
  editor = {Jacques Dupâquier, Jean-Pierre Bardet},
  publisher = {Fayard},
  date = {1998},
  pages = {83–101},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire des populations de l’Europe, II. La révolution démographique, 1750-1914},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourdelais1997a,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { Moreau de Jonnès, acteur de la permanence de la Statistique administrative sous la Restauration »},
  note = {dans},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {108–116},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Histoire grande ouverte. Hommages à Emmanuel Le Roy Ladurie},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourdelais1999c,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { Retraités et grands-parents »},
  note = {dans},
  editor = {Jean-François Sirinelli, Jean-Pierre Rioux},
  publisher = {Hachette},
  date = {1999},
  pages = {464–471},
  language = {fr},
  booktitle = {La France d’un siècle à l’autre (1914-2000), Dictionnaire critique},
  address = {Paris}
}
@incollection{bourdelais1998b,
  author = {Bourdelais, Patrice},
  title = { The ageing of the population »},
  note = {dans},
  editor = {Pat Thane, Paul Johnson},
  publisher = {Routledge},
  date = {1998},
  pages = {119–131},
  language = {en},
  booktitle = {Old Age from Antiquity to Post-Modernity},
  address = {London}
}
@incollection{bourdelais1997b,
  author = {Bourdelais, Patrice and Demonet, Michel},
  title = { Infant Mortality in French Cities in the Mid-Nineteenth Century »},
  note = {dans},
  editor = {Pier Paolo Viazzo, Carlo A.Corsini},
  publisher = {UNICEF, SIDES, Istituto degli Innocenti di Firenze, Martinus Nijhoff Publishers},
  date = {1997},
  pages = {95–108},
  language = {en},
  booktitle = {The Decline of Infant and Child Mortality : the European Experience : 1750-1990},
  address = {La Haye}
}
@misc{bourdelais1998c,
  author = {Bourdelais, Patrice and Demonet, Michel},
  title = { La fréquence du concubinage dans une ville industrielle : le Creusot au milieu du XIXe siècle. Questions de méthodes et résultats »},
  note = {dans},
  editor = {Brunet, G. and Fauve-Chamoux, A. and Oris, M.},
  date = {1998},
  pages = {47–57},
  language = {fr},
  address = {Le Choix du conjoint, Lyon}
}
@misc{fridenson1997a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Bibliographie sélective pour l’édition française »},
  note = {dans},
  editor = {Tedlow, Richard S.},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {1997},
  pages = {427–429},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1997b,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { France : the relatively slow development of big business »},
  note = {dans},
  editor = {D Alfred. Jr. Chandler, Franco Amatori and (dir., Takashi Hikino},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1997},
  pages = {207–245},
  language = {en},
  booktitle = {Big business and the wealth of nations},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{fridenson1998a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Georges Besse et le redressement de Renault »},
  note = {dans},
  editor = {Soutou, Georges-Henri},
  publisher = {Éditions Rive Droite},
  date = {1998},
  pages = {113–118},
  language = {fr},
  booktitle = {Georges Besse. Des grands projets aux restructurations industrielles},
  address = {Paris}
}
@misc{fridenson1999a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Il modelo francès »},
  note = {dans},
  editor = {Miera, Antonio Sáenz},
  publisher = {Ministerio de Educación y Cultura},
  date = {1999},
  pages = {195–199},
  language = {es},
  address = {Madrid}
}
@incollection{fridenson1999b,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { L’automobile pour tous »},
  note = {dans},
  editor = {alii, Jacques Girault},
  publisher = {Éditions France Progrès},
  date = {1999},
  pages = {433–440},
  language = {fr},
  booktitle = {Images et mouvements du siècle, t. II : Les raisins de la colère},
  address = {Clergoux}
}
@incollection{fridenson1997c,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { L’autorité dans l’entreprise en France et en Allemagne 1880-1914 »},
  note = {dans},
  editor = {Kocka, Jürgen},
  publisher = {Belin},
  date = {1997},
  pages = {307–332},
  language = {fr},
  booktitle = {Les bourgeoisies européennes au XIXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson-a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { L’avenir vu par les patrons : Pierre Lefaucheux »},
  note = {dans},
  editor = {Duclert, Vincent and Patrick Fridenson, Rémi Fabre},
  publisher = {La Découverte},
  pages = {223–238},
  language = {fr},
  booktitle = {Avenirs et avant-gardes en France XIXe-XXe siècles. Hommage à Madeleine Rebérioux},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson2000a,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { L’évolution de l’industrie automobile en France au XXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Hubert Kiesewetter, Michel Hau},
  publisher = {Peter Lang},
  date = {2000},
  pages = {5–16},
  language = {fr},
  booktitle = {Chemins vers l’an 2000 : les processus de transformation scientifique et technique en Allemagne et en France au XXe siècle},
  address = {Berne}
}
@incollection{fridenson1997d,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { L’industrie automobile : la primauté du marché »},
  note = {dans},
  editor = {Becker, Jean-Jacques},
  publisher = {Archives Nationales et Association des Professeurs d’histoire et de géographie},
  date = {1997},
  pages = {507–522},
  language = {fr},
  booktitle = {La IVe République. Histoire, recherches et archives},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1997e,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { La 4 CV Renault »},
  note = {dans},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {1997},
  pages = {309–323},
  language = {fr},
  booktitle = {Puissance et faiblesses de la France industrielle XIXe-XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson2000b,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { La modernisation de l’industrie française d’armement terrestre (1945-1960) : un état des questions »},
  note = {dans},
  editor = {Rasmussen, Anne},
  publisher = {Comité pour l’histoire de l’armement},
  date = {2000},
  pages = {17–29},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Ingénieurs militaires et l’émergence d’une nouvelle industrie française de l’armement 1945-1960},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998b,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { La première rencontre de Louis Renault avec Hitler »},
  note = {dans},
  editor = {Dominique Barjot, Michèle Merger},
  publisher = {Presses de l’Université Paris-Sorbonne},
  date = {1998},
  pages = {93–104},
  language = {fr},
  booktitle = {Les entreprises et leurs réseaux : hommes, capitaux, techniques et pouvoirs},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1999c,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Le changement par le calcul économique : le cas de Renault (1956-1980) »},
  note = {dans},
  editor = {Gouadain, Daniel and Malo, Jean-Louis and Zimnovitch, Henri},
  publisher = {Association Française de Comptabilité},
  date = {1999},
  pages = {149–159},
  language = {fr},
  booktitle = {Quatrièmes journées d’histoire de la comptabilité et du management, Poitiers, I.A.E. de Poitiers},
  address = {Paris}
}
@article{fridenson2000c,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Le conflit social »},
  note = {dans},
  editor = {Jacques Revel, André Burguière},
  publisher = {Éditions du Seuil},
  date = {2000},
  pages = {381–495},
  language = {fr},
  journal = {Histoire de la France, 2e éd. revue, t. V : Les Conflits},
  address = {Paris}
}
@article{fridenson1997f,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Le rôle de l’industrie automobile dans le développement de la France, de l’Allemagne et de la Grande-Bretagne au XXe siècle »},
  date = {1997-07},
  pages = {10–13},
  language = {fr},
  journal = {Matériaux pour l’histoire de notre temps}
}
@incollection{fridenson1999d,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Les engagements des universitaires après 1968 et avant 1981 »},
  note = {dans},
  editor = {Baruch, Marc-Olivier},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {125–135},
  language = {fr},
  booktitle = {Une voix qui manque. Ecrits en mémoire de Jean Gattégno},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson2000d,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Les entreprises automobiles sous l’Occupation »},
  note = {dans},
  editor = {Dard, Olivier and François Marcot, Jean-Claude Daumas},
  publisher = {Association pour le développement de l’histoire économique},
  date = {2000},
  pages = {317–329},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Occupation, l’État français et les entreprises},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1997g,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Les inventeurs de l’automobile »},
  note = {dans},
  publisher = {Le Seuil},
  date = {1997},
  pages = {391–408},
  language = {fr},
  booktitle = {Puissance et faiblesses de la France industrielle XIXe-XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1997h,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Nationalisation, syndicalisme et gestion à EDF »},
  note = {dans},
  editor = {Hatzfeld, Marc},
  volume = {t. II},
  publisher = {ASTS-IFOREP},
  date = {1997},
  pages = {9–15, 22–26, 28–31, 33–38},
  language = {fr},
  booktitle = {Management du social et enjeux culturels},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998c,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Ouvriers de l’automobile en banlieue de Paris »},
  note = {dans},
  editor = {Girault, Jacques},
  publisher = {Éditions de l’Atelier},
  date = {1998},
  pages = {108–127},
  language = {fr},
  booktitle = {Ouvriers en banlieue XIXe-XXe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1999e,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Quelles méthodes pour l’histoire de la gestion ? »},
  note = {dans},
  editor = {Gouadain, Daniel and Malo, Jean-Louis and Zimnovitch, Henri},
  publisher = {Association Française de Comptabilité},
  date = {1999},
  pages = {15–17},
  language = {fr},
  booktitle = {Quatrièmes journées d’histoire de la comptabilité et du management, Poitiers, I.A.E. de Poitiers},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1998d,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Seconde industrialisation, stratégie et gestion de l’entreprise »},
  note = {dans},
  editor = {Marseille, Jacques},
  publisher = {Association pour le développement de l’histoire économique},
  date = {1998},
  pages = {201–213},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Industrialisation de l’Europe occidentale (1880-1970},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1997i,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Un historien anglais novateur et engagé »},
  note = {dans},
  publisher = {City Copying},
  date = {1997},
  pages = {28–29},
  language = {fr},
  booktitle = {Raphael Samuel 1934-1996. Tributes and appreciations},
  address = {Londres}
}
@incollection{fridenson1997j,
  author = {Fridenson, Patrick},
  title = { Who is responsible for the French economic miracle (1945-1960) ? »},
  note = {dans},
  editor = {Adcock, Michael and Chester, Emily and Whiteman, Jeremy},
  publisher = {University of Melbourne Press},
  date = {1997},
  pages = {309–313},
  language = {en},
  booktitle = {Revolution, society and the politics of memory},
  address = {Melbourne}
}
@incollection{fridenson-b,
  author = {Fridenson, Patrick and Rémi Fabre, Vincent Duclert},
  title = { Les pratiques du monde »},
  note = {dans},
  editor = {Duclert, Vincent and Patrick Fridenson, Rémi Fabre},
  publisher = {La Découverte},
  pages = {5–14},
  language = {fr},
  booktitle = {Avenirs et avant-gardes en France XIXe-XXe siècles. Hommage à Madeleine Rebérioux},
  address = {Paris}
}
@misc{rosental1998a,
  author = {Rosental, Paul-André},
  title = { Construir o ‘macro’ pelo ‘micro’ : Fredrik Barth e a ‘micro storia’ »},
  note = {dans},
  editor = {Revel, J.},
  publisher = {Editora Fundação Getulio Vargas},
  date = {1998},
  pages = {151–172},
  language = {pt},
  address = {Rio de Janeiro}
}
@incollection{paul-andr2001a,
  author = {Paul-André Rosental, I.Couzon},
  title = { Le Paris dangereux de Louis Chevalier : Histoire sociale et expertise publique au milieu du XXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {C. Topalov, B.Lepetit},
  publisher = {Belin},
  date = {2001},
  pages = {165–194 362–373},
  language = {fr},
  booktitle = {La Ville des sciences sociales},
  address = {Paris}
}
@incollection{paul-andr1998a,
  author = {Paul-André Rosental, J.Hontebeyrie},
  title = { Ségrégation sociale de l’espace et dynamiques longues de peuplement : la rue Wacquez-Lalo à Loos-lès-Lille (1866-1954) »},
  note = {dans},
  editor = {F. Dansereau, Y.Grafmeyer},
  publisher = {Presses Universitaires de Lyon},
  date = {1998},
  pages = {73–100},
  language = {fr},
  booktitle = {Trajectoires familiales et espaces de vie en milieu urbain},
  address = {Lyon}
}
@incollection{mane1998a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { De mauvais arbre ne vient nul bon fruit » ou quelques images de l’arboriculture},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1998},
  pages = {367–390},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Village médiéval et son environnement. Etudes offertes à J.-M.-Pesez},
  address = {Paris}
}
@incollection{mane1998b,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { L’iconographie : sources et approches de la maison médiévale »},
  note = {dans},
  editor = {J.-M. Pesez, Y.Esquieu},
  date = {1998},
  pages = {37–41},
  language = {fr},
  booktitle = {Cent maisons médiévales en France (du XIIe au milieu du XVIe siècle},
  address = {Paris}
}
@article{mane1999a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Le lit et ses tentures dans l’iconographie du XIIIe au XVe siècle »},
  note = {dans},
  volume = {111},
  date = {1999},
  pages = {393–418},
  language = {fr},
  journal = {Tentures médiévales dans le monde occidental et arabo-islamique, Actes de la journée d’études de Lyon (16 mai 1994},
  series = {Moyen Âge-Temps Modernes}
}
@incollection{mane1997a,
  author = {Mane, Perrine},
  title = { Toujours pourceaux paîtront glands ou l’élevage du porc à travers l’iconographie médiévale »},
  note = {dans},
  date = {1997},
  pages = {439–450},
  language = {fr},
  booktitle = {La vie vue à travers l’archéologie médiévale, Mélanges Z. Smetanka et M. Richter},
  address = {Prague}
}
@incollection{braunstein1997a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Aux origines médiévales de l’industrie moderne : le secteur des mines et de la métallurgie »},
  note = {dans},
  publisher = {Éd. Casagrande},
  date = {1997},
  pages = {9 21},
  language = {fr},
  booktitle = {Il mestiere dello storico dell’Età moderna},
  address = {Bellinzona}
}
@incollection{braunstein1999a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Cannaregio, zone de transit ? »},
  note = {dans},
  editor = {Donatella Calabi, Jacques Bottin},
  publisher = {Éditions de la Maison des Sciences de l’Homme},
  date = {1999},
  pages = {159 169},
  language = {fr},
  booktitle = {Les étrangers dans la ville. Minorité et espace urbain du bas Moyen Âge à l’époque moderne},
  address = {Paris}
}
@article{braunstein1998a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Carmaregio, zona di transito ? »},
  note = {dans},
  editor = {Paola Lanaro, Donatella Calabi},
  volume = {1141},
  date = {1998},
  pages = {52 62},
  language = {it},
  journal = {La città italiana e i 1uoghi degli stranieri XVe XVIIIe secolo}
}
@incollection{braunstein1999b,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Du Danube au Sinaï : le passé et le présent du monde »},
  note = {dans},
  date = {1999},
  publisher = {Publications 2000},
  language = {fr},
  booktitle = {L’étranger au Moyen Âge, Actes du XXXe Congrès de la Société des Historiens Médiévistes de l’enseignement supérieur},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{braunstein2000a,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { I confini italiani dell’impero : la percezione della frontiera nella seconda metà del XVe secolo »},
  note = {dans},
  publisher = {Skira},
  date = {2000},
  pages = {461 466},
  language = {it},
  booktitle = {1500 Circa, Landesaustellung 2000 Mostra Storica},
  address = {Milan}
}
@incollection{braunstein1998b,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { L’industrie à la fin du Moyen Âge : un objet historique nouveau ? »},
  note = {dans},
  editor = {Patrice Bourdelais, L.Bergeron},
  publisher = {Belin},
  date = {1998},
  pages = {25 40},
  language = {fr},
  booktitle = {La France n’est elle pas douée pour l’industrie ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1999c,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { La pauvreté au quotidien : apports et limites des sources médiévales »},
  note = {dans},
  editor = {Sosson, J.-P. and Cl. Thiry, S.Thonon et T.Van Hemelryck},
  date = {1999},
  pages = {91–103},
  language = {fr},
  booktitle = {Les niveaux de vie au Moyen Âge. Mesures, perceptions et représentations},
  address = {Louvain la Neuve}
}
@incollection{braunstein2000b,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Le sentiment des différences vécues »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions du Seuil},
  date = {2000},
  pages = {125 130},
  language = {fr},
  booktitle = {Actualités du monde contemporain, "Le genre humain "},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1997b,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Lebensmittelverbrauch und Regelung der Versorgung in den französischen Bergbauzentren am Ende des Mittelalters und im. 16. Jahrhundert »},
  note = {dans},
  editor = {Westermann, E.},
  publisher = {Steiner Verlag},
  date = {1997},
  pages = {415 427},
  language = {de},
  booktitle = {VSWG-Beiheft 130, Bergbaureviere als Verbrauchzentren},
  address = {Stuttgart}
}
@incollection{braunstein1997c,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Pour une histoire des élites urbaines » : vocabulaire, réalités et représentations »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de la Sorbonne et École Française de Rome},
  date = {1997},
  pages = {29 38},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Elites urbaines au Moyen Âge, XXVIIe Congrès de la Société des Historiens Médiévistes Rome, mai 1996},
  address = {Rome et Paris}
}
@article{braunstein1998c,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Pour une histoire économique et sociale des techniques »},
  note = {dans},
  editor = {F. Hartog, R.Guesnerie},
  publisher = {Éditions de l’EHESS},
  date = {1998},
  pages = {209 217},
  language = {fr},
  journal = {Des Sciences et des Techniques : un débat, 45},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1998d,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Savoir et savoir-faire : les transferts techniques »},
  note = {dans},
  editor = {Beck, Patrice},
  publisher = {Éditions Errance},
  date = {1998},
  pages = {303 309},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Innovation technique au Moyen Âge, Actes du VIe Congrès International d’archéologie médiévale},
  address = {Paris}
}
@incollection{braunstein1997d,
  author = {Braunstein, Philippe},
  title = { Wood, Iron and Water in the Othe Forest in the Late Middle Ages : New Findings and Perspectives »},
  note = {dans},
  editor = {Michael Wolfe, E.Bradford Smith},
  publisher = {Ashgate},
  date = {1997},
  pages = {173 184},
  language = {en},
  booktitle = {Technology and Resource Use in Medieval Europe, Cathedrals, Mills and Mines},
  address = {Aldershot (GB), Brookfield (USA}
}
@article{fabre2000a,
  author = {Fabre, Pierre Antoine},
  title = { Ignace de Loyola en procès d’orthodoxie »},
  note = {dans},
  editor = {Rebillard, E. and Romano, A.},
  date = {2000},
  language = {fr},
  journal = {Orthodoxie}
}
@incollection{fabre2000b,
  author = {Fabre, Pierre Antoine},
  title = { Ils iront en pèlerinage : L’expérience du pèlerinage selon l’Examen général de Constitutions de la Compagnie de Jésus et selon les pratiques contemporaines »},
  note = {dans},
  editor = {Boutry, P. and D. Julia, P.A.Fabre},
  publisher = {Éditions de l’EHESS},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Rendre ses vœux Identités pèlerines dans l’Europe moderne},
  address = {Paris}
}
@article{pierre2000a,
  author = {Pierre Antoine Fabre, E.Rebillard and C. Sotinel, A.Romano},
  title = { Introduction »},
  note = {dans},
  editor = {Rebillard, E. and C. Sotinel, A.Romano},
  date = {2000},
  language = {fr},
  journal = {Orthodoxie}
}
@incollection{fabre1997a,
  author = {Fabre, Pierre Antoine and Françoise Le Hénand, Nicole Courtine},
  title = { Sainte Reine d’Alise : dossier iconographique »},
  note = {dans},
  editor = {D. Julia, P.Boutry},
  publisher = {Le Cerf},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Reine au Mont Auxois},
  address = {Paris}
}
@incollection{laborie2000a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { 1940-1944 : Double Think in France »},
  note = {dans},
  editor = {Fishman, Sarah and Downs, Laura Lee and Sinannoglou, Ioannis and Smith, Leonard V. and Zarestsky, Robert},
  date = {2000},
  pages = {181–190},
  language = {en},
  booktitle = {France at War, Vichy and the Historians},
  address = {Oxford-New York}
}
@incollection{laborie1997a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { La mémoire de 1914-1918 et Vichy »},
  note = {dans},
  editor = {Remy Cazals, Sylvie Caucanas},
  publisher = {Les Audois},
  date = {1997},
  pages = {219–233},
  language = {fr},
  booktitle = {Traces de 14-18},
  address = {Carcassonne}
}
@incollection{laborie1999a,
  author = {Laborie, Pierre},
  title = { Mémoires en devenir : la construction du sens de l’exil »},
  note = {dans},
  editor = {Domergue, Lucienne},
  publisher = {PUM},
  date = {1999},
  pages = {10–18},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Exil républicain espagnol à Toulouse, 1939-1999},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{descimon1999a,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { Culte du nom et idéologie nobiliaire au XVIIe siècle. L’exemple d’un bourgeois gentilhomme »},
  note = {dans},
  publisher = {Presses de l’Université de Paris-Sorbonne},
  date = {1999},
  pages = {303–314},
  language = {fr},
  booktitle = {L’idéal nobiliaire},
  address = {Paris}
}
@incollection{descimon1998a,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { Éléments pour une étude sociale des conseillers au Châtelet sous Henri IV (22 mars 1594-14 mai 1610) »},
  note = {dans},
  editor = {Cassan, Michel},
  publisher = {PULIM},
  date = {1998},
  pages = {261–291},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Officiers « moyens » à l’époque moderne. France, Angleterre, Espagne},
  address = {Limoges}
}
@incollection{descimon1999b,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { Intolérance des ligueurs radicaux ? À propos des testaments du cardinal de Pellevé et du chanoine Sanguin »},
  note = {dans},
  editor = {Saupin, Guy and Marcel Launay, Rémy Fabre},
  publisher = {Presses de l’Université de Rennes},
  date = {1999},
  pages = {19–27},
  language = {fr},
  booktitle = {La Tolérance, colloque international de Nantes mai 1998. Quatrième centenaire de l’édit de Nantes},
  address = {Rennes}
}
@incollection{descimon1998b,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { L’homme qui signa l’édit de Nantes : Pierre Forget de Fresnes (+18 avril 1610). Éléments de biographie »},
  note = {dans},
  editor = {Bernard Roussel, Michel Grandjean},
  publisher = {Labor & Fides},
  date = {1998},
  pages = {161–174},
  language = {fr},
  booktitle = {Coexister dans l’intolérance. L’édit de Nantes (1598},
  address = {Genève}
}
@incollection{descimon1997a,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { La vénalité des offices et la construction de l’État dans la France moderne. Des problèmes de la représentation symbolique aux problèmes du coût social du pouvoir »},
  note = {dans},
  editor = {Robert Descimon, Jean-Frédéric Schaub et Bernard Vincent (dir.},
  publisher = {Éd. de l’EHESS},
  date = {1997},
  pages = {77–93},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Figures de l’administrateur. Institutions, réseaux, pouvoirs en Espagne, en France et au Portugal},
  address = {Paris}
}
@incollection{descimon1997b,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { Le conseiller Jean Le Boindre (1620-1693) : un destin de vaincu »},
  note = {dans},
  editor = {Orest Ranum, Robert Descimon},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {1997},
  pages = {369–424},
  language = {fr},
  series = {Pages d’histoire},
  booktitle = {Débats du parlement de Paris pendant la minorité de Louis XIV},
  address = {Paris}
}
@incollection{descimon1997c,
  author = {Descimon, Robert},
  title = { The Birth of the Nobility of the Robe: Dignity versus Privilege in the Parlement of Paris, 1500-1700 »},
  note = {dans},
  editor = {Wolfe, Michael},
  publisher = {Duke University Press},
  date = {1997},
  pages = {95–123},
  language = {en},
  booktitle = {Changing Identities in Early Modern France},
  address = {Durham and London}
}
@incollection{descimon2000a,
  author = {Descimon, Robert and Guery, Alain},
  title = { Un État des Temps modernes ? »},
  note = {dans},
  editor = {Jacques Revel, André Burguière},
  publisher = {Éd. du Seuil},
  date = {2000},
  pages = {209–513 521–534},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire de la France. La longue durée de l’État},
  address = {Paris}
}
@incollection{descimon1998c,
  author = {Descimon, Robert and Ibanez, José Javier Ruiz},
  title = { La imaginen de Felipe II en la Liga radical francesa »},
  note = {dans},
  editor = {Martinez, José},
  publisher = {Parteluz},
  date = {1998},
  pages = {111–136},
  language = {es},
  booktitle = {Felipe II (1527-1598). Europa y la Monaquia Catolica, tomo 1, El Gobierno de la Monarquia (Corte y Reinos},
  address = {Millan, Madrid}
}
@incollection{chartier1998a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { A enforcada que foi salva miraculosamente. Estudo de un Livro de Cordel »},
  note = {dans},
  editor = {Chartier, R.},
  translator = {Boavida, Ida and Alges},
  date = {1998},
  pages = {85–130},
  language = {pt},
  booktitle = {As Utilzaçoes do Objecto Impresso (Séculos XV-XIX}
}
@incollection{chartier2000a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { As revoluções da leitura no Ocidente »},
  note = {dans},
  publisher = {Mercado de Letras},
  date = {2000},
  pages = {19–31},
  language = {pt},
  booktitle = {Leitura, História e História da Leitura},
  address = {Campinas}
}
@incollection{chartier2000b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Conclusion »},
  note = {dans},
  editor = {Bougé-Grandon, Dominique},
  publisher = {Klincksieck},
  date = {2000},
  pages = {271–281},
  language = {fr},
  booktitle = {Le livre voyageur. Constitution et dissémination des collections livresques dans l’Europe moderne (1450-1830), Actes du colloque international organisé par l’ENSSIB et le CERL à la B.M. de Lyon et à l’ENSSIB les 23 et 24 mai 1997},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier2000c,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Death of the Reader ? »},
  note = {dans},
  publisher = {Dai Nippon Printing},
  date = {2000},
  pages = {16–22},
  language = {en},
  booktitle = {What Has Happened to Reading. A 100-Day Dialogue from The Book & the Computer},
  address = {Tokyo}
}
@incollection{chartier-a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Death or Transfiguration of the Reader ? »},
  pages = {40–51},
  note = {tr. espagnole : “¿Muerte o transfiguración del lector ?”, 26° Congreso de la Unión Internacional de Editores, Buenos Aires, 2000, p. 45-56).},
  language = {es},
  booktitle = {26th Congress of the International Publishers Association, Buenos Aires, 2000}
}
@incollection{chartier1998b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Do ritual ao foro privado : as certido~es de casamento lionesas no século XVII »},
  note = {dans},
  editor = {Chartier, R.},
  translator = {Boavida, Ida and Alges},
  date = {1998},
  pages = {227–248},
  language = {pt},
  booktitle = {As Utilzaçoes do Objecto Impresso (Séculos XV-XIX}
}
@incollection{chartier1999a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Elias, proceso de la civilización y barbarie »},
  note = {dans},
  editor = {Finchelstein, Federico},
  publisher = {Eudeba},
  date = {1999},
  pages = {197–204},
  language = {es},
  booktitle = {Los Alemanes, el Holocausto y la culpa colectiva. El debate Goldhagen},
  address = {Buenos Aires}
}
@incollection{chartier1999b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Escribir y leer la comedia en el siglo de Cervantes »},
  note = {dans},
  editor = {Gómez, Antonio Castillo},
  publisher = {Gedisa},
  date = {1999},
  pages = {243–254},
  language = {fr},
  booktitle = {Escribir y leer en el siglo de Cervantes},
  address = {Barcelona}
}
@incollection{chartier1998c,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Filosofia i hisoria : un dialeg »},
  note = {dans},
  editor = {Vincent S. Olmos, Agustí Colomines},
  publisher = {Editorial Afers},
  date = {1998},
  pages = {85–104},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Raons del passat. Tendències historigràfiques actuals},
  address = {Catarroja-Barcelona}
}
@incollection{chartier1997a,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Foucault et les historiens, les historiens et Foucault. Archéologie des discours et généalogie des pratiques : à propos de la Révolution »},
  note = {dans},
  editor = {Franche, Dominique and Prokhoris, Sabine and Roger Rotmann, Yves Roussel},
  publisher = {Centre Georges Pompidou et Centre Michel Foucault},
  date = {1997},
  pages = {223–237},
  language = {fr},
  booktitle = {Au risque de Foucault},
  address = {Paris}
}
@misc{chartier1998d,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Foucault’s Chiasmus : Authorship between Science and Literature »},
  note = {dans},
  editor = {Yamamoto, Tetsuji},
  publisher = {École des Hautes Études en Sciences Culturelles et Rowman & Littlefield Publishers Inc},
  date = {1998},
  pages = {116–133},
  language = {en},
  address = {Tokyo}
}
@inproceedings{chartier1998e,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { From the Codex to the Screen : the Trajectory of Writing »},
  publisher = {Federación de Gremios de Editores de España},
  date = {1998},
  pages = {161–185},
  language = {en},
  booktitle = {Proceedings of the 25th Congress of the International Publishers Association, Barcelona, 22nd-26th April 1996},
  address = {Madrid}
}
@incollection{chartier1999c,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { George Dandin, ou le social en représentation »},
  note = {dans},
  editor = {Dandrey, Patrick},
  publisher = {Klincksieck},
  date = {1999},
  pages = {140–171},
  language = {fr},
  booktitle = {Molière. Trois comédies « morales »},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier1997b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Histoire et pouvoirs de l’écrit, Vico, Malesherbes, Condorcet »},
  note = {dans},
  publisher = {Librairie Droz},
  date = {1997},
  pages = {485–492},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Livre et l’historien. Etudes offertes en l’honneur du Professeur Henri-Jean Martin},
  address = {Genève}
}
@incollection{chartier-b,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Histoire, fiction et vérité »},
  note = {dans},
  editor = {Denolf, Jan and Simons, Barbara},
  publisher = {Carl de Keyzer/Magnum},
  pages = {395–410},
  language = {fr},
  booktitle = {Re)constructing the Past-Het Verleden als Instrument-Le Passé Recomposé},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{chartier1998f,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Histoire, langages, pratiques. Le texte et la voix, XVIe-XVIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Yamamoto, Tetsuji},
  publisher = {École des Hautes Études en Sciences Culturelles et Rowman & Littlefield Publishers Inc},
  date = {1998},
  pages = {86–99},
  language = {fr},
  booktitle = {Philosophical Designs for a Socio-Cultural Transformation. Beyond violence and the modern era},
  address = {Tokyo}
}
@incollection{chartier1999d,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Histoire, langages, pratiques. Le texte et la voix, XVIe-XVIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Lusebrink, Hans-Jürgen},
  publisher = {Röhrig Universitätsvelag},
  date = {1999},
  pages = {51–69},
  language = {de},
  booktitle = {Die französische Kultur-interdisziplinäre Annäherungen},
  address = {St Ingbert}
}
@incollection{chartier1998g,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { I mondi dello scritto »},
  publisher = {Il Saggiatore},
  date = {1998},
  pages = {17–27},
  language = {it},
  booktitle = {Scrittura e libertà. Il Saggiatore 1958-1998},
  address = {Milan}
}
@incollection{chartier1998h,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Introdução »},
  note = {dans},
  editor = {Chartier, R.},
  translator = {Boavida, Ida and Alges},
  date = {1998},
  pages = {9–21},
  language = {pt},
  booktitle = {As Utilzaçoes do Objecto Impresso (Séculos XV-XIX}
}
@incollection{chartier1999e,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { La historia entre representación y construcción »},
  note = {dans},
  publisher = {Unicentro Newton Paiva},
  date = {1999},
  pages = {93–99},
  language = {pt},
  booktitle = {Seminário Internacional Dimensões da História Cultural},
  address = {Belo Horizonte}
}
@incollection{chartier2000d,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { La mort du lecteur ? »},
  note = {dans},
  editor = {Mollier, Jean-Yves},
  publisher = {La Dispute},
  date = {2000},
  pages = {247–257},
  language = {fr},
  booktitle = {Où va le livre ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier1999f,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { La storia dell’editoria tra critica letteraria e storia culturale »},
  note = {dans},
  editor = {Cadioli, Alberto and Decleva, Enrico and Spinazzola, Vittorio},
  publisher = {Il Saggiatore / Fondazione Arnoldo e Alberto Mondadori},
  date = {1999},
  pages = {9–20},
  language = {it},
  booktitle = {La mediazione editoriale}
}
@incollection{chartier1998i,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { La vérité entre fiction et histoire »},
  note = {dans},
  editor = {Christian Delage, Antoine},
  publisher = {Éditions Complexes},
  date = {1998},
  pages = {29–44},
  language = {fr},
  booktitle = {De l’histoire au cinéma},
  address = {Bruxelles}
}
@incollection{chartier1998j,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Läsare i det långa perspektivet - från codex till bildskärm »},
  note = {dans},
  editor = {Björkman, Margareta},
  publisher = {Studentlitteratur},
  date = {1998},
  pages = {297–311},
  language = {sv},
  booktitle = {Böcker och bibliotek. Bokhistoria texter},
  address = {Lund}
}
@incollection{chartier1999g,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Le texte entre monument et événement »},
  note = {dans},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {59–71},
  language = {fr},
  booktitle = {Une voix qui manque. Ecrits en mémoire de Jean Gattégno},
  address = {Paris}
}
@inproceedings{chartier2000e,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Les pratiques sociales de l’écriture et de la lecture de l’Antiquité à nos jours »},
  note = {dans},
  publisher = {Université d’Oslo},
  date = {2000},
  pages = {257–273},
  language = {fr},
  booktitle = {Proceedings / Actes, XIXe Congrès International des Sciences Historiques (Oslo, 6-13 août 2000},
  address = {Oslo}
}
@incollection{chartier1997c,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Libri e lettori »},
  note = {dans},
  editor = {Daniel Roche, Vincenzo Ferrone},
  publisher = {Editori Laterza},
  date = {1997},
  pages = {292–300},
  language = {it},
  booktitle = {L’Illuminismo. Dizionario storico},
  address = {Rome-Bari}
}
@incollection{chartier1998k,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Libros y lectores »},
  note = {dans},
  editor = {Ferrone, Vincenzo and Roche, Daniel},
  publisher = {Alianza Editorial},
  date = {1998},
  pages = {243–249},
  language = {es},
  booktitle = {Diccionario histórico de la Ilustración},
  address = {Madrid}
}
@incollection{chartier1999h,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Livres, lecteurs, lectures »},
  note = {dans},
  editor = {Daniel Roche, Vincenzo Ferrone},
  publisher = {Fayard},
  date = {1999},
  pages = {285–293},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Monde des Lumières},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier1997d,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { O homem de letras »},
  note = {dans},
  editor = {Vovelle, Michel},
  publisher = {Editorial Presença},
  date = {1997},
  pages = {117–153},
  language = {pt},
  booktitle = {O Homem do Iluminismo},
  address = {Lisbonne}
}
@incollection{chartier2000f,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Orality Lost : Text and Voice in the Sixteenth and Seventeenth Centuries »},
  note = {dans},
  editor = {Bell, Bill and Jonquil Bevan, Philip Benedict},
  publisher = {St Paul’s Bibliographies},
  date = {2000},
  pages = {1–28},
  language = {en},
  booktitle = {Across Boundaries. The Book in Culture and Commerce},
  address = {Winchester}
}
@incollection{chartier1998l,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Popular Appropriation : Readers and their Books »},
  note = {dans},
  editor = {Yamamoto, Tetsuji},
  publisher = {École des Hautes Études en Sciences Culturelles et Rowman & Littlefield Publishers Inc},
  date = {1998},
  pages = {100–115},
  language = {en},
  booktitle = {Philosophical Designs for a Socio-Cultural Transformation. Beyond violence and the modern era},
  address = {Tokyo}
}
@misc{chartier1998m,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Pratiques et rationalités »},
  note = {dans},
  editor = {François Hartog, Roger Guesnerie},
  publisher = {Éditions de l’École des Hautes Études en Sciences Sociales},
  volume = {45},
  date = {1998},
  pages = {201–205},
  language = {fr},
  series = {Cahier des Annales},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier1997e,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Récits et spectacles de l’histoire naturelle »},
  note = {dans},
  editor = {Blankart, C. and Cohen, C. and J.-L. Fischer, P.Corsi},
  publisher = {Edirtions du Muséum national d’Histoire naturelle},
  date = {1997},
  pages = {451–455},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Muséum au premier siècle de son histoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{chartier1997f,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Révolution »},
  note = {dans},
  editor = {Deyanova, Lilyana},
  publisher = {Critique et Humanisme},
  date = {1997},
  pages = {226–232},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Esprit des «Annales»},
  address = {Sofia}
}
@incollection{chartier1997g,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Secrétaires for the People ? Model Letters of the Ancien Régime : Between Court Literature and Popular Chapbook »},
  note = {dans},
  editor = {Boureau, A. and R. Chartier, C.Dauphin},
  publisher = {Polity Press},
  date = {1997},
  pages = {59–111},
  language = {en},
  booktitle = {Correspondence. Models of Letter-Writing from the Middle Ages to the Nineteenth Century},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{chartier1999i,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Stosowanie pisma »},
  note = {dans},
  editor = {Chartier, R.},
  publisher = {Zaklad Narodowy im. Ossolinskich-Wydawnictwo},
  date = {1999},
  pages = {118–170},
  language = {pl},
  booktitle = {Historia zycia prywatnego, Tom 3, Od renesansu do oswiecenia},
  address = {Wroclaw}
}
@incollection{chartier1997h,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { The Man of Letters »},
  note = {dans},
  editor = {Vovelle, Michel},
  publisher = {The University of Chicago Press},
  date = {1997},
  pages = {142–189},
  language = {en},
  booktitle = {Enlightenment Portraits},
  address = {Chigago et Londres}
}
@incollection{chartier1997i,
  author = {Chartier, Roger},
  title = { Volkstümliche » Leser ihr Lesestoff von der Renaissance bis zum Age classique »},
  note = {dans},
  editor = {Leimgruber, Nada Boskovska},
  publisher = {Paderborn},
  date = {1997},
  pages = {229–247},
  language = {de},
  booktitle = {Die Frühe Neuzeit in der Geschichtswissenschaft. Forschungstendzen und Forschungserträge},
  address = {Munich, Vienne et Zurich}
}
@incollection{chartier1997j,
  author = {Chartier, Roger and Cavallo, Guglielmo},
  title = { Lectures et lecteurs «populaires» de la Renaissance à l’âge classique »},
  note = {dans},
  editor = {Roger Chartier, Guglielmo Cavallo},
  publisher = {Éditions du Seuil},
  date = {1997},
  pages = {315–330},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire de la lecture dans le monde occidental},
  address = {Paris}
}
@incollection{bonnain-dulon1999a,
  author = {Bonnain-Dulon, Rolande},
  title = { Les campagnes françaises à table »},
  note = {dans},
  editor = {J. Cobbi, J.-L.Flandrin},
  publisher = {O. Jacob},
  date = {1999},
  pages = {275–294},
  language = {fr},
  booktitle = {Tables d’hier, Tables d’ailleurs},
  address = {Paris}
}
@incollection{bonnain-dulon1998a,
  author = {Bonnain-Dulon, Rolande},
  title = { Les gens d’ici et ceux d’ailleurs »},
  note = {dans},
  editor = {Dubost, F.},
  publisher = {Autrement},
  date = {1998},
  pages = {138–167},
  language = {fr},
  booktitle = {L’autre maison. La « résidence secondaire », refuge des générations},
  address = {Paris}
}
@incollection{bonnain-dulon1998b,
  author = {Bonnain-Dulon, Rolande},
  title = { Migration, exclusion et solidarités : les Bigourdans à Buenos Aires au 19e siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and J. Goy, J.Dickinson},
  publisher = {Septentrion},
  date = {1998},
  pages = {271–290},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Exclus de la terre en France et au Québec XVIIe-XXe siècles},
  address = {Sillery (Que}
}
@incollection{bonnain-dulon1999b,
  author = {Bonnain-Dulon, Rolande},
  title = { Vrais et bons résidents secondaires : perception des nouveaux arrivants et formes actuelles de la cohabitation »},
  note = {dans},
  editor = {Bonin, P. and Villanova, R.},
  publisher = {Créaphis},
  date = {1999},
  pages = {156–174},
  language = {fr},
  booktitle = {D’une maison l’autre},
  address = {Grane}
}
@incollection{cerutti1998a,
  author = {Cerutti, Simona},
  title = { Identità individuale, identità corporativa : i mercanti torinesi e le loro istituzioni nel Settecento »},
  note = {dans},
  editor = {Zardin, D.},
  date = {1998},
  pages = {213–225},
  language = {it},
  booktitle = {Corpi, « fraternità », mestieri nella storia della società europea},
  address = {Milan}
}
@incollection{cl2000a,
  author = {Clément, Sophie},
  title = { Réflexions sur les dispositions spatiales dans le château de Vincennes au XIVe siècle »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions du Linteau},
  date = {2000},
  pages = {45–55},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Architecture et la ville, Mélanges offerts à Bernard Huet},
  address = {Paris}
}
@incollection{sophie1999a,
  author = {Sophie Clément, P. Clément},
  title = { L’habitation comme expression de la culture des minorités. Contribution à la sauvegarde du patrimoine lao »},
  note = {dans},
  editor = {Jamard, J.-L. and Montigny, A. and Picon, F.-R.},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1999},
  pages = {65–79},
  language = {fr},
  booktitle = {Dans le sillage des techniques, Hommage à Robert Cresswell},
  address = {Paris}
}
@incollection{desrosiers2000a,
  author = {Desrosiers, Sophie},
  title = { Le tissu comme un être vivant ? À propos du tissage à quatre lisières dans les Andes »},
  note = {dans},
  editor = {Cousin, F. and Desrosiers, S. and N. Pellegrin, D.Geirnaert},
  publisher = {Les Gorgones},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Lisières et bordures. Journées d’Étude de l’Association Française pour l’Étude du Textile},
  address = {Les Manceaux}
}
@incollection{desrosiers1998a,
  author = {Desrosiers, Sophie},
  title = { Les draps d’areste : de nouvelles soieries à la mode en Occident aux XIIe-XIIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {Beck, P.},
  publisher = {Errance},
  date = {1998},
  pages = {43–44},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Innovation technique au Moyen Âge. Actes du VIe Congrès International d’archéologie médiévale},
  address = {Paris}
}
@misc{desrosiers1997a,
  author = {Desrosiers, Sophie},
  title = { Logicas textiles et logicas culturales en los Andes »},
  note = {dans},
  editor = {Bouysse-Cassagne, Th},
  publisher = {Institut Français d’Études Andines /},
  date = {1997},
  pages = {325–349},
  language = {fr},
  address = {Lima}
}
@incollection{desrosiers2000b,
  author = {Desrosiers, Sophie},
  title = { Sur l’origine d’un tissu qui a participé à la fortune de Venise : le velours de soie »},
  note = {dans},
  editor = {Molà, L. and Mueller, R.C. and Zanier, C.},
  publisher = {Fondazione Giorgio Cini (Saggi Marsilio},
  date = {2000},
  pages = {35–61},
  language = {it},
  booktitle = {La seta in Italia dal Medioevo al Seicento. Dal baco al drappo},
  address = {Venise}
}
@incollection{desrosiers2000c,
  author = {Desrosiers, Sophie},
  title = { Tissus et vêtements funéraires découverts par les archéologues »},
  note = {dans},
  editor = {Crubézy, E.},
  publisher = {Errance},
  date = {2000},
  pages = {194–196},
  language = {fr},
  booktitle = {Manuel d’archéologie funéraire},
  address = {Paris}
}
@inproceedings{desrosiers1998b,
  author = {Desrosiers, Sophie and Lorquin, Alexandra},
  title = { Gallo-Roman period archaeological textiles found in France »},
  note = {dans},
  editor = {Jørgensen, Lise Bender and Rinaldo, Cristina},
  date = {1998},
  pages = {53–72},
  language = {en},
  series = {GOTARC Series A, vol 1},
  booktitle = {Textiles in European Archeology. Report from the 6th NESAT Symposium, 7-11th May 1996 in Boras},
  address = {Göteborg University, Department of Archaeology}
}
@incollection{wahnich1997a,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { De l’émotion souveraine à l’acte de discours souverain, la patrie en danger »},
  publisher = {Société des Études Robespierristes},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Mélanges offerts à Michel Vovelle},
  address = {Paris}
}
@incollection{wahnich1998a,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { L’historicisation de la science politique », article introductif à l’État contre la politique ?},
  date = {1998},
  pages = {17–35},
  language = {fr},
  booktitle = {Les expressions historiques de l’étatisation}
}
@incollection{wahnich1997b,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { L’hospitalité et la Révolution française »},
  note = {dans},
  editor = {Fassin, Didier and Morice, Alain and Quiminal, Catherine},
  publisher = {La Découverte},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Les lois de l’inhospitalité},
  address = {Paris}
}
@incollection{wahnich1998b,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { L’identification de l’étranger pendant la Révolution française »},
  note = {dans},
  date = {1998},
  pages = {281–303},
  language = {fr},
  booktitle = {L’État contre la politique ? les expressions historiques de l’étatisation}
}
@incollection{wahnich1997c,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { L’insurrection et le collectif »},
  note = {dans},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1997},
  language = {fr},
  booktitle = {Entre résistance et résignation la cité dans le conflit},
  address = {IFFRAS-Collège de philosophie, Paris}
}
@incollection{wahnich2000a,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { L’universel, le singulier le sujet à l’épreuve de la Révolution française »},
  note = {dans},
  editor = {Sumic, Jelica},
  publisher = {Éditions Kimé},
  date = {2000},
  pages = {189–186},
  language = {fr},
  booktitle = {L’universel, le singulier le sujet},
  address = {Paris}
}
@incollection{wahnich1997d,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { La question de la responsabilité collective en l’an III »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions du CTHS},
  date = {1997-06},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Tournant de l’an III, réaction et terreur blanche dans la France révolutionnaire},
  address = {Paris}
}
@incollection{wahnich1999a,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { Le renoncement à la résistance à l’oppression en l’an III »},
  note = {dans},
  editor = {Zancarini, Jean-Claude},
  publisher = {ENS éditions},
  date = {1999},
  pages = {247–265},
  language = {fr},
  booktitle = {Le droit de résistance},
  address = {Paris}
}
@incollection{wahnich2000b,
  author = {Wahnich, Sophie},
  title = { Produire les normes en Révolution »},
  note = {dans},
  editor = {Dumoulin, Laurence and Robert, Cécile and Comaille, Jacques},
  date = {2000},
  pages = {149–209},
  language = {fr},
  booktitle = {Droit et société, la juridicisation du politique}
}
@incollection{piron1998a,
  author = {Piron, Sylvain},
  title = { Marchands et confesseurs. Le Traité des contrats d’Olivi dans son contexte (Narbonne, fin XIIIe-début XIVe siècle) »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1998},
  pages = {289–308},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Argent au Moyen Âge. XXVIIIe Congrès de la SHMESP (Clermont-Ferrand, 1997},
  address = {Paris}
}
@incollection{piron1997a,
  author = {Piron, Sylvain},
  title = { Prêts charitables et opérations capitalistes dans l’éthique franciscaine des contrats monétaires »},
  note = {dans},
  editor = {Fontaine, L. and Postel-Vinay, G. and P. Servais, J.-L.Rosenthal},
  publisher = {Bruylant},
  date = {1997},
  pages = {11–27},
  language = {fr},
  booktitle = {Des personnes aux institutions. Réseaux et culture du crédit du XVIe au XXe siècle en Europe},
  address = {Louvain-la-Neuve}
}
@incollection{piron1998b,
  author = {Piron, Sylvain},
  title = { Temps, mesure et monnaie »},
  note = {dans},
  editor = {Pérès, Marcel},
  publisher = {Créaphis},
  date = {1998},
  pages = {48–63},
  language = {fr},
  booktitle = {La Rationalisation du temps aux XIIIe et XIVe siècles, musique et mentalités. Actes des rencontres de Royaumont, 1-3 juillet 1991},
  address = {Grâne}
}
@incollection{goldberg1999a,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { À l’heure des rendez-vous manqués : l’Allemagne, laboratoire du rapport des juifs à l’universel »},
  note = {dans},
  editor = {Schöttler, Peter and Veit, Patrice and Werner, Michael},
  publisher = {Wallstein Verlag},
  date = {1999},
  pages = {127–135},
  language = {fr},
  booktitle = {Plurales Deutschland - Allemagne plurielle. Festschrift für Etienne François - Mélanges Etienne François},
  address = {Göttingen}
}
@article{goldberg1999b,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { A Note on Jewish Temporality » « Zametki o ewrejskom temporaliosti »},
  note = {dans},
  editor = {Dvorkin, I. and Lvov, A. and Virolainen, M.},
  volume = {1},
  date = {1999},
  pages = {205–214},
  language = {en},
  journal = {Greeks and Jews: Dialogue Throughout Generations, Greki I Ewrei. Dyalog ve Pokolenekh},
  address = {St Pétersbourg}
}
@article{goldberg1998a,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { Ce que disent les archives (A propos de S. An-Sky) »},
  note = {dans},
  editor = {Raphaël, Freddy},
  volume = {4},
  publisher = {Presses Universitaires de Strasbourg},
  date = {1998},
  pages = {89–97},
  language = {fr},
  journal = {Travail sur la figure, travail de la mémoire},
  address = {Strasbourg}
}
@incollection{goldberg1999c,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { Die Prager Judenstadt »},
  note = {dans},
  editor = {Graetz, Michael and Künzl, Hannelore},
  publisher = {Prag},
  date = {1999},
  pages = {51–59},
  language = {de},
  booktitle = {Vom Mittelalter in die Neuzeit - Jüdische Städtebilder},
  address = {Frankfurt}
}
@incollection{goldberg1999d,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { L’odissea degli ashkenaziti »},
  publisher = {Dedalo},
  date = {1999},
  pages = {217–227},
  language = {it},
  booktitle = {Israele da Mosè agli accordi di Oslo},
  address = {Bari}
}
@incollection{goldberg1998b,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { L’odyssée des Ashkénazes »},
  note = {dans},
  publisher = {Seuil},
  date = {1998},
  pages = {223–235},
  language = {fr},
  series = {Points Histoire},
  booktitle = {Israël, de Moïse aux accords d’Oslo},
  address = {Paris}
}
@incollection{goldberg1999e,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { Questioning Time »},
  note = {dans},
  editor = {Borras, Judith Targarona and Saenz-Badillos, Angel},
  publisher = {Brill},
  date = {1999},
  pages = {300–306},
  language = {en},
  booktitle = {Jewish Studies at the Turn of the Twentieth Century, vol. 2 : Judaism from the Renaissance to Modern Time},
  address = {Leiden, Boston, Köln}
}
@incollection{goldberg2000a,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { Satan et Sammael, le double visage de la mort juive »},
  note = {dans},
  editor = {Tollet, Daniel},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {2000},
  pages = {109–121},
  language = {fr},
  booktitle = {La mort et ses représentations dans le Judaïsme},
  address = {Paris}
}
@incollection{goldberg1997a,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { Si je t’oublie, Jérusalem »},
  note = {dans},
  editor = {Bozarslan, Hamit},
  publisher = {Leipziger Universitätsverlag},
  date = {1997},
  pages = {101–110},
  language = {fr},
  booktitle = {Regards et miroirs. Mélanges Rémy Leveau},
  address = {Leipzig}
}
@incollection{goldberg1998c,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { Temporality as paradox : The Jewish Time »},
  note = {dans},
  editor = {Haxen, Ulf and Trautner-Kromann, Hanne and Salamon, Karen Losa Goldschmidt},
  publisher = {Det Kongelige Bibliotek},
  date = {1998},
  pages = {284–293},
  language = {en},
  booktitle = {Jewish Studies in a New Europe},
  address = {Copenhague}
}
@incollection{goldberg2000b,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { The Myth of Life’s supremacy over death : was Judaism always more concerned with Life than Death ? »},
  note = {dans},
  editor = {Abramson, Glenda},
  publisher = {Hebrew Union College Press},
  date = {2000},
  pages = {161–173},
  language = {en},
  booktitle = {Modern Jewish Mythologies},
  address = {Cincinnati}
}
@incollection{goldberg2000c,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne},
  title = { Von der (Prager) Judenstadt zum jüdischen Prag »},
  note = {dans},
  editor = {Graetz, M.},
  publisher = {Universitätsverlag C},
  date = {2000},
  pages = {217–227},
  language = {de},
  booktitle = {Schöpferische Momente des europäischen Judentums 16-18 Jahrhundert”},
  address = {Heidelberg}
}
@incollection{goldberg2000d,
  author = {Goldberg, Sylvie-Anne and Green, Nancy L.},
  title = { Les mouvements ouvriers »},
  note = {dans},
  editor = {Saul Friedländer, Élie Barnavi},
  publisher = {Calmann-Lévy},
  date = {2000},
  pages = {165–175},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Juifs et le XXe siècle. Dictionnaire critique},
  address = {Paris}
}
@article{cohen1998a,
  author = {Cohen, Yves},
  title = { Calibres, tolérances, hiérarchies et doigtés. L’art de l’interchangeabilité dans l’automobile à l’exemple de Peugeot (1910-1940) »},
  note = {dans},
  editor = {Fontanon, C.},
  volume = {46},
  date = {1998},
  pages = {161–189},
  language = {fr},
  journal = {Histoire de la mécanique appliquée}
}
@incollection{cohen2000a,
  author = {Cohen, Yves},
  title = { Ernest Mattern et la 201 Peugeot : intensifications techniques et subjectivité »},
  note = {dans},
  editor = {Belot, Robert and Pierre Lamard, Michel Cotte},
  publisher = {Université de Technologie de Belfort-Montbéliard et Berg International Éditeurs},
  date = {2000},
  pages = {147–163},
  language = {fr},
  booktitle = {La technologie au risque de l’histoire},
  address = {Sévenans et Paris}
}
@article{cohen1998b,
  author = {Cohen, Yves},
  title = { Le plan en action (la production, années 1913-1931) »},
  note = {dans},
  editor = {André Tosel, Robert Damien},
  date = {1998},
  pages = {507–518},
  language = {fr},
  journal = {L’Action collective. Coordination, conseil, planification},
  address = {Besançon}
}
@incollection{cohen1998c,
  author = {Cohen, Yves},
  title = { Quelques remarques pour esquisser des mondes pratiques »},
  note = {dans},
  editor = {François Hartog, Roger Guesnerie},
  publisher = {Éditions de l’EHESS},
  date = {1998},
  pages = {235–246},
  language = {fr},
  booktitle = {Des Sciences et des Techniques : un débat},
  address = {Paris}
}
@incollection{pasquet1998a,
  author = {Pasquet, Yvonne},
  title = { La formation professionnelle des ouvriers : L’exemple de la manufacture nationale d’armes de Châtellerault (1819-1940) »},
  note = {dans},
  editor = {Patrice Bourdelais, Louis Bergeron},
  publisher = {Éditions Belin},
  date = {1998},
  pages = {329–366 399–403},
  language = {fr},
  booktitle = {La France n’est-elle pas douée pour l’industrie ?}
}
